\Subsection{Сцепленное с полом наследование }
\begin{itemize}
    \item кошки

    $X^a$ --- рыжие

    $X^b$ --- чёрные

    $X^aX^b$ --- черепаховые

    $X^aY$ --- рыжие

    $X^bY$ --- чёрные
    \item Гемофилия
    \item Дальтонизм
\end{itemize}

\newpage

\Subsection{Генеалогические древа}

\newword{Сибисы} --- родные братья и сёстры.

\image{gentree}{Пример древа с экзамена}

Синдром Дауна ( трисомия по 21 хромосоме ) --- 45A + XX или 45A + XY.

Синдром Кляйнфендера --- 44A + XXY.

Синдром Шерешевского-Тернера --- 44A + X0

\begin{itemize}
    \item \newword{Генеалогический метод}.
    \item \newword{Цитогенетический метод} --- изучает частоту и количество хромосом.
    \item \newword{Популяционно-статистический} (закон Харди-Вайнберга) --- $a^2 + 2ab + b^2=1$ \par в $AA + 2Aa + aa = 1$
    \item \newword{Биохимический метод} --- позволяет изучить болезнь с помощью генных мутаций.
    \item \newword{Дерматоглифика} --- по рисункам на пальцах, мочках уха и т.\,д.
    \item \newword{Иммунологический} --- изучает гены, ответственные за иммунитет и донорство.
\end{itemize}

\subsubsection{Типы наследования}
\begin{itemize}
    \item \newword{Аутосомно-доминантное наследование}
    \begin{enumerate}
        \item При достаточном числе потомков признак обнаруживается в каждом поколении
        \item Признак прослеживается в 50\% или более
        \item Мужчины и женщины наследуют признак одинаково
        \item Оба родителя в равной степени передают признак детям
    \end{enumerate}

    \item \newword{Аутосомно-рецессивное наследование}
    \begin{enumerate}
        \item При достаточном числе потомков признак не проявляется в каждом поколении
        \item Если оба родителя имеют признак, то он наследуется всеми детьми
        \item Признак может проявляться у детей, но не проявляться у родителей
        \item Мужчины и женщины  в равной степени наследуют признак
    \end{enumerate}

    \item \newword{X-сцепленное-доминантное наследование}
    \begin{enumerate}
        \item При достаточном числе потомков признак обнаруживается в каждом поколении
        \item У женщин проявляется чаще
        \item Мужчины наследуют признак от матери, женщины передают признак 50\% дочерей и 50\%
        \item Мужчины передают дочерям и не передают сыновьям
    \end{enumerate}

    \item \newword{X-сцепленное-рецессивное наследование}
    \begin{enumerate}
        \item У мужчин, и женщин проявляется в рецессивном состоянии ( как гемофилия )
        \item У носительниц 50\% сыновей имеют признак и половина дочерей --- носительницы
        \item Если отец имеет признак, то все дочери являются носительницами
    \end{enumerate}

    \item \newword{Y-сцепленное наследование}
    \begin{enumerate}
        \item Признак передаётся от отца всем сыновьям
        \item У женщин признак не встречается
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsubsection{Картирование хромосом}
Гены в хромосомах могут случайно разделиться путём \wordref[кроссинговера]{Кроссинговер}. Эта вероятность зависит от расстояния между ними, чем оно больше, тем больше вероятность. Измеряется в морганидах или процентах кроссинговера (1 сМ = 1\% кроссинговера). Например, на рисунке \ref{cros} A и B с большей вероятностью будут наследоваться вместе, чем A и C.

\begin{figure}[h]
\center{
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[%
    axis x line=center,
    axis y line=none,
    xmin=0,xmax=6, ymin=0, ymax=1,
    xtick={0,...,5},
    xticklabels={A,B,,,C,},
    ]
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
}
\caption{Расстояние между генами}
\label{cros}
\end{figure}
